# 第02章： 进程与线程

1. 操作系统中为什么要引入进程的概念？为了实现并发进程之间的合作和协调，以及保证系统的安全，操作系统在进程管理方面要做哪些工作？

>:warning: :book:《计算机操作系统（第3版）》P46、 :book: 《计算机操作系统实验指导（第3版）》关于“为什么要引进进程的概念”描述并不准确。
>
>解：  
>
>`OS`引入`process`的原因：
>
>+ 从理论角度，`process`是对`program`的运行过程的抽象
>+ 从实现角度，`process`是一种数据结构，目的在于清晰地描述计算机系统的内在规律，有效地管理和调度进入`main memory`运行的程序
>
>`OS`在`process management`方面做的主要工作有以下几方面：
>
>1. 进程控制： 设立机制以实现`process`的各个状态的转化
>1. 进程调度： 设立机制以实现在某一时间点从多个`process`中挑选其中一个，使其占用`processor`，投入运行
>1. 进程同步： 设立机制以实现协调`process`之间的互斥与同步，处理死锁和饥饿问题
>1. 进程通信： 设立机制以实现`process`之间的通信需求

2. 试描述当前正在运行的进程状态改变时，操作系统进行进程切换的步骤。

>解：  
>
>1. 保存现场： 将处理机的状态保存到该进程的`PCB`中，包括各种寄存器的内容，如通用寄存器、指令计数器、PSW寄存器、堆栈指针寄存器等
>1. 更新状态： 更新该进程的`PCB`，包括进程的状态和其他相关信息
>1. 移入队列： 根据更新后的状，将该进程的`PCB`移入相应队列
>1. 进程调度： 从就绪队列中挑选一个进程
>1. 更新状态： 更新被选中进程的`PCB`，包括将其状态改为运行状态
>1. 恢复现场： 根据被选中进程的`PCB`，恢复处理机状态
>1. 运行进程： 运行新进程

3. 现代操作系统一般都提供多任务的环境，试回答以下问题。  
（1） 为支持多进程的并发执行，系统必须建立哪些关于进程的数据结构？  
（2） 为支持进程的状态变迁，系统至少应该提供哪些进程控制原语？  
（3） 当进程的状态变迁时，相应的数据结构发生变化吗？  

>解：  
>
>（1） 为支持进程的并发执行，系统必须建立的数据结构有： `PCB`和调度队列（就绪队列、阻塞队列等）
>（2） 为支持进程的状态变迁，系统至少应该提供的进程控制原语有： `create`, `terminate`, `switch`, `block`, `wake-up`
>（3） 当进程的状态变迁时，相应的数据结构发生了变化

4. 什么是进程控制块？从进程管理、中断处理、进程通信、文件管理、设备管理及存储管理的角度设计进程控制块应该包含的内容。

>解：  
>
>`PCB`是为了描述进程而设置的一个与进程相关联的数据结构，用于记录`OS`管理进程所需的各种信息，`PCB`是进程存在的唯一标识，`OS`通过`PCB`得知进程的存在并控制进程。
>
>为了进程管理，`PCB`应包括：
>
>1. 进程标识： 进程标识PID、用户标识UID等
>1. 进程状态
>1. 指向进程所在队列下一个进程`PCB`的指针
>1. 进程的父进程标识符
>
>为了中断管理，`PCB`应包括： 处理机状态信息和各种寄存器的内容等
>
>为了进程通信，`PCB`应包括： 进程使用的信号量、消息队列指针等
>
>为了内存管理，`PCB`应包括： 进程的内存指针、外存地址（具有中程调度时）
>
>为了设备管理，`PCB`应包括： 进程占用的设备资源及其状态
>
>为了文件管理，`PCB`应包括： 进程已打开的文件描述符等

5. 假设系统就绪队列中有10个进程，这10个进程轮换执行，每隔300ms轮换一次，CPU在进程切换时所花费的时间是10ms，试问系统化在进程切换上的开销占系统整个时间的比例是多少？

>解：
>
>10 / ( 300 + 10 ) = 3.2%

6. 试述线程的特点及其与进程之间的关系。

>解：
>
>线程的特点：
>
>1. 占用资源少： 相对于进程，线程本身占用的控制资源少（`TCB`、栈等）
>1. 共享方便： 线程与同属一个进程的其他线程共享资源方便
>
>线程与进程的关系：
>
>1. 线程是进程的一部分，一个进程至少有一个线程，可以有多个线程
>1. 在内核级线程的`OS`中，线程是`processor`调度的单位，进程是资源分配的单位

7. 根据下图，回答以下问题。  
（1） 进程发生状态变迁1、3、4、6、7的原因  
（2） 系统中常常由于某一进程的状态变迁引起另一进程也产生状态变迁，这种变迁称为因果变迁。下述变迁是否为因果变迁：3 --> 2, 4 --> 5, 7 --> 2, 3 --> 6，试说明原因  
（3） 根据此进程状态转换图，说明该系统CPU调度的策略和效果

![never see me](./asserts_diagram/ch02-07.svg)

>解：
>
>（1）
>1: 表示进程创建后，进入高优先级就绪队列  
>3: 表示进程因请求`IO`或等待事件而阻塞
>4: 表示进程运行的时间片用完进入低优先级就绪队列
>6: 表示进程请求的`IO`完成或事件到达进入高优先级就绪队列
>7: 表示进程结束（正常或非正常结束）
>
>（2）
>3 --> 2: 是因果变迁，当一个进程从`running`变成`blocked`时，此时`processor`空闲，`OS`首先从高优先级队列中调度一个进程进入`running`
>4 --> 5: 是因果变迁，当一个进程时间片使用完时，该进程进入`ready`，此时`processor`空闲，`OS`首先从高优先级队列中调度进程，如果高优先级队列为空，则从低优先级队列中调度
>7 --> 2: 是因果变迁，当一个进程结束时，此时`processor`空闲，`OS`首先从高优先级队列中调度一个进程进入`running`
>3 --> 6: 不是因果变迁，一个进程阻塞与另一个进程被唤醒没有因果关系
>
>（3）
>调度高优先级就绪队列赋予100ms时间片，调度低优先级就绪队列赋予500ms时间片 = = > 短进程优先
>阻塞进程被唤醒后进入高优先级就绪队列 = = >  `IO型进程`优先
>时间片用完后进入低优先级就绪队列，调度低优先级就绪队列赋予500ms时间片 = = > `CPU型进程`调度机率小、时间片大

8. 回答以下问题  
（1） 若系统中没有运行进程，是否一定没有就绪进程？为什么？  
（2） 若系统中既没有运行进程，也没有就绪进程，系统中是否就没有阻塞进程？为什么？
（3） 如果系统采用优先级调度策略，运行的进程是否一定是系统中优先级最高的进程？为什么？

>解：
>
>（1）是，因为系统中没有运行进程，表示当前`processor`空闲，此时`OS`会从就绪队列里调度进程，因此，只有当就绪队列为空时，系统中才没有运行进程
>（2）不一定，当进程都因为请求IO或等待事件而进入阻塞时，系统中就即没有运行进程，也没有就绪进程
>（3）不一定，若优先级更高的进程进入阻塞状态，`OS`从就绪队列中调度一个就绪队列中优先级最高的进程，但该进程可能低于阻塞队列的进程

9. 假如有以下程序段，回答下面的问题  
S1:a=3-x;  
S2:b=2*a;  
S3:c=5+a;  
(1) 并发程序执行的Bernstein条件是什么？  
(2) 试画图表示它们执行时的先后次序  
(3) 利用Bernstein条件证明，S1、S2和S3哪两个可以并发执行，哪两个不能。

>解：
>
>（1）若P1与P2并发执行，当且仅当R(P1)∩W(P2)∪R(P2)∩W(P1)∪W(P1)∩W(P2)={}时
>
>（2）
>
>![never seen here](./asserts_diagram/ch02-09.svg)
>
>（3）
>
>R(S1)={x},W(S1)={a};R(S2)={a},W(S2)={b};R(S3)={a},W(S3)={c};  
>S1与S2： R(S1)∩W(S2)∪R(S2)∩W(S1)∪W(S1)∩W(S2)={a} = = > S1与S2不能并发执行  
>S1与S3： R(S1)∩W(S3)∪R(S3)∩W(S1)∪W(S1)∩W(S3)={a} = = > S1与S3不能并发执行  
>S2与S3： R(S2)∩W(S3)∪R(S3)∩W(S2)∪W(S2)∩W(S3)={} = = > S2与S3可以并发执行
